\documentclass[a4paper,11pt]{style-esi/td}
%\documentclass[a4paper,11pt,draft]{style-esi/td}

\usepackage{style-esi/licence}
\usepackage{style-esi/exercice}
\usepackage{style-esi/exemple}
\usepackage{style-esi/question}
\usepackage{style-esi/tutoriel}
\usepackage{style-esi/listing}
\usepackage{style-esi/images}
\usepackage{style-dev1/dev1}

\begin{document}

\seance{6}{GNU/Linux (partie IV)}
\entete
\titre
\ccbysa{esi-dev1-list@he2b.be}
\lastedit

\bigskip
\tableofcontents

\vfill
\begin{infobox}
    Dans votre répertoire \samp{\textasciitilde/dev1}, 
	créez un répertoire \samp{td6}. 
    Il contiendra tous les fichiers que vous allez créer aujourd'hui. 
\end{infobox}
\vfill

\newpage

%===================
\section{grep : recherche dans un fichier}
%====================

	On a déjà vu la commande \samp{find}
	qui permet de rechercher un fichier en fonction de critères.
	La commande \samp{grep} permet de faire une recherche 
	\emph{à l'intérieur} d'un fichier.

	\begin{theorie}{Grep}
		\kbd{grep motif fichiers...}

		\medskip
		Dans son utilisation la plus simple, 
		permet d’extraire de fichiers 
		toutes les lignes qui contiennent un certain texte 
		(appelé motif).
	\end{theorie}

	\begin{infotbox}{Penser aux jokers}
		Comme à chaque fois qu'une commande peut recevoir plusieurs noms de fichiers,
		on peut les indiquer explicitement et/ou utiliser les \emph{jokers}
		pour en désigner plusieurs d'un coup.
	\end{infotbox}

	\begin{Exemple}{Où ai-je déjà utiliser Scanner ?}
		La commande \kbd{grep Scanner *.java} montre toutes les lignes
		contenant le mot \samp{Scanner}
		dans tous les programmes \name{Java} du dossier courant.
	\end{Exemple}

	Consultez la page de manuel pour voir comment paramétrer la commande.

%===================
\section{Filtres : présentation}
%====================

	%\subsection{Présentation}
	%========================

		La commande \samp{grep}
		peut rechercher dans un fichier donné en paramètre
		mais aussi rechercher dans du texte donné en entrée.

		\begin{Exemple}{grep comme un filtre}
			\kbd{cat Hello.java | grep Scanner}
			
			\medskip
			Avec cette écriture, le contenu du fichier \samp{Hello.java}
			est envoyé à la commande \samp{grep} qui n'affichera
			que les lignes contenant le mot \samp{Scanner}.
		\end{Exemple}

		On peut voir la commande comme un \emph{filtre}.

		\begin{theorie}{Filtres - Définition}
			Les filtres sont des commandes qui lisent sur l'entrée standard
			et affichent sur la sortie standard 
			une version réduite/modifiée de ce qui a été lu.
		\end{theorie}
	
		Il y a beaucoup d'autres commandes qui agissent comme des filtres.
		C'est à la base même de \name{GNU/Linux} : fournir des commandes qui font peu 
		mais qui le font bien et les combiner (avec des tubes)
		pour obtenir un résultat conséquent%
		\footnote{%
			C'est ce qu'on appelle le principe \name{KISS}, 
			\emph{Keep it simple, stupid !}
		}.

\newpage

		\begin{Exemple}{Combiner les filtres}
			\kbd{cat Hello.java | grep Scanner | grep System}
			
			\medskip
			Produit sur la sortie standard toutes les lignes du fichier
			\samp{Hello.java} qui contiennent \emph{à la fois}
			les mots \samp{Scanner} et \samp{System}.
		\end{Exemple}

	\section{Nourrir les filtres}
	%==================
	
		Les filtres traitent les données reçues.
		Quelles peuvent être ces données ? N'importe quoi.
		Nous avons vu que ça peut être le contenu d'un fichier
		mais ça peut aussi être le résultat d'une commande quelconque.
		Afin d'enrichir nos exemples et exercices, 
		voyons 2 commandes qui produisent des données.

		\begin{theorie}{Commandes pour nourrir les filtres}
			\begin{itemize}
			\item 
				\kbd{du nomDossier} : 
				donne l'espace disque occupé par chaque sous-dossier
				du dossier indiqué.
			\item 
				\kbd{who} : 
				donne la liste des connexions à la machine.
			\end{itemize}
		\end{theorie}

	\section{sort : trier les lignes}
	%==================

		La commande \samp{sort} trie les lignes reçues.

		\begin{Experience}{Trier les lignes}
			Expérimentons la commande \samp{sort}.
			\begin{steps}
			\item 
				Placez-vous dans votre dossier \samp{dev1}.
			\item 
				\kbd{du .} 
				affiche les dossiers et leur taille
			\item 
				\kbd{du . | sort -n}
				affiche la même liste mais triée (numériquement sur la taille).
			\end{steps}
			Consultez la page de manuel pour toutes les options.
		\end{Experience}

		\begin{Exercice}{Trier le résultat de l'occupation disque}
			Reprenez l'exemple donné ci-dessus et voyez comment trier
			la liste des sous-dossiers et leur taille :
			\begin{enumerate}
			\item En ordre inverse de la taille (le plus gros d'abord).
			\item Sur le nom du dossier.
			\end{enumerate}
		\end{Exercice}

	\section{uniq : enlever les doublons}
	%==================

		La commande \samp{uniq} ne laisse passer qu'une seule fois
		les lignes identiques \emph{qui se suivent}.

		\begin{Experience}{Enlever les doublons}
			\begin{steps}
			\item 
				\kbd{cat | uniq}.
				La commande est en attente de texte et le reproduit tel quel.
			\item 
				Faites-en l'expérience en entrant \kbd{salut} puis, à la ligne,
				\kbd{hello}.
			\item 
				Entrez à nouveau \kbd{hello}.
				Il n'est \emph{pas reproduit sur la sortie} !
				La ligne précédente étant identique.
			\item 
				Entrez à nouveau  \kbd{salut} puis, à la ligne, \kbd{hello}.
				Ils sont reproduits car la ligne précédente est à chaque fois
				différente.
			\item 
				Rappel : \samp{CTRL-D} pour terminer l'expérience.
			\end{steps}
		\end{Experience}

		\begin{Exercice}{Les utilisations de Scanner}
			Affichez toutes les lignes \emph{différentes}
			contenant le mot \samp{Scanner} dans tous vos fichiers \name{Java}
			du dossier \samp{td4}.
			\\Aide: 
			Si vous devez enchainer plusieurs filtres,
			vous pouvez les tester étape par étape.
		\end{Exercice}

	\section{head / tail : les premières / dernières lignes}
	%==================
	
		La commande \samp{head} (respectivement \samp{tail})
		ne laisse passer que les premières (res\-pec\-ti\-ve\-ment 
		dernières)
		lignes reçues.

		\begin{Experience}{Les premières/dernières lignes}
			\kbd{ls *.java | head -5}
			pour afficher le nom de 5 fichiers \name{Java} de votre dossier courant.\footnote{Nous utilisons ici et dans la suite la commande \samp{ls} comme exemple simple. Cependant, filtrer l'affichage de \samp{ls} n'est généralement pas une bonne idée, par exemple parce qu'un nom de fichier pourrait contenir un retour à la ligne. Voir à ce sujet: \url{https://mywiki.wooledge.org/ParsingLs}.}
                        %Dans le cas présent, on pourrait proposer \kbd{files=(*.java); printf \textquotesingle\%s\textbackslash n\textquotesingle{} "\$\{files[@]:0:5\}"}
		\end{Experience}

		\begin{Exercice}{Les gros dossiers}
			Affichez le nom et la taille des 3 dossiers 
			qui prennent le plus d'espace disque 
			parmi tous vos sous-dossiers de \samp{dev1}. 
		\end{Exercice}

	\section{tr : transformer des caractères}
	%======================================
	
		La commande \samp{tr} permet de faire des transformation du texte :
		remplacez certains caractères par d'autres, en supprimer ou simplifier 
		plusieurs occurrences consécutives d'un caractère 

		\begin{Exemple}{Transformer des caractères}
			Voici quelques utilisations possibles :
			\begin{itemize}
			\item 
				\kbd{ls | tr "jv" "gf"} 
				transforme tous les \samp{j} en \samp{g}
				et les \samp{v} en \samp{f}.
			\item
				\kbd{ls | tr -d "a"} 
				supprime tous les \samp{a}.
			\item 
				\kbd{who | tr -s " "}
				remplace toute suite de plusieurs espaces par un seul.
				Comparez le résultat à celui produit par \samp{who} tout seul.
			\end{itemize}
			Consultez le manuel pour bien comprendre les exemples
			et pouvoir aller plus loin.
		\end{Exemple}

		Elle est particulièrement utile pour la commande qui suit.

	\section{cut  : ne garder que certaines colonnes}
	%==================
	
		La commande \samp{cut} sert à ne garder que certaines colonnes 
		(\emph{champs})
		parmi les lignes reçues.

		\begin{Exemple}{Utilisation de la commande \samp{cut}}
			\begin{itemize}
			\item 
				\kbd{du . | cut -f 2}
				pour ne garder que les noms des dossiers 
				(qui se trouvent dans le \emph{champ}/\emph{colonne} 2).
			\item 
				\kbd{ls | cut -d "." -f 1}
				pour ne garder que les noms des fichiers sans leur extension.
				L'option \samp{d} modifie le séparateur de champ
				qui est une tabulation par défaut.
                                \footnote{À votre avis, que fait cette commande si le fichier \samp{ld.so.conf} est présent ?}
			\end{itemize}
		\end{Exemple}

		\begin{Experience}{Les heures de connexions}
			Imaginons qu'on veuille les heures 
			de connexions des utilisateurs actuels de \samp{linux1}
			(et rien que cela).
			\begin{steps}
			\item 
				\kbd{who}. 
				L'information demandée est en colonne 4 mais il y a beaucoup plus.
			\item 
				On aurait envie d'écrire \kbd{who | cut -f 4}.
				Ca ne fonctionne pas (essayez !)
				car la commande affiche des espaces
				et pas des tabulations entre les éléments.
			\item 
				Alors ce sera \kbd{who | cut -d " " -f 4}.
				Toujours pas !
				Lorsque 2 espaces se suivent,
				la commande considère qu'il y a une colonne (vide) entre eux.
			\item 
				La bonne commande est \kbd{who | tr -s " " | cut -d " " -f 4}.
			\end{steps}
		\end{Experience}

		\begin{Exercice}{Les machines de connexion}
			Affichez la liste des machines à partir desquelles les utilisateurs
			de \samp{linux1} sont connectés.
			\begin{enumerate}[label=\alph*)]
				\item Plus facile : le nom complet;
				\item Plus difficile : le nom court 
					(ex: \verb_L301P01_ sans le domaine).
			\end{enumerate} 
		\end{Exercice}

	\section{wc : compter}
	%==================

		La commande \samp{wc} est un peu particulière.
		Elle compte le nombre de lignes/mots/ca\-rac\-tè\-res reçus.

		\begin{Exemple}{Le nombre de connexions}
			\kbd{who | wc} donne le nombre de connexions actuellement.
		\end{Exemple}

		\begin{Exercice}{Clarifier le résultat}
			L'exemple précédent affiche 3 nombres.
			Regardez comment afficher une et une seule fois le nombre
			de connexions.
		\end{Exercice}

	\section{Récapitulatif}
	%==================

		\begin{theorie}{Filtres}
			Voici les quelques filtres que nous avons appris à utiliser :
			\begin{itemize}
				\item \samp{grep} : ne laisse passer que certaines lignes.
				\item \samp{sort} : trie les lignes
				\item \samp{uniq} : enlève les lignes en double
				\item \samp{head} : ne laisse passer que les premières lignes
				\item \samp{tail} : ne laisse passer que les dernières lignes
				\item \samp{cut}  : ne laisse passer que certaines colonnes
				\item \samp{tr} : modifie certains (groupes de) caractères
				\item \samp{wc} : compte les lignes, les mots et les caractères
			\end{itemize}
		\end{theorie}
		
		Voici quelques exercices récapitulatifs qui vont vous demander 
		d'utiliser la plupart des concepts vus.

		\begin{Exemple}{Le nombre de personnes connectées différentes}
			Vous avez déjà écrit une solution pour afficher le nombre de connexions.
			Modifiez-le pour affichez le nombre de personnes connectées.
			La différence ? Si une personne est connectée plusieurs fois,
			elle ne doit être comptée qu'une seule fois !
		\end{Exemple}
	
		\begin{Exemple}{Le plus gros dossier}
			Affichez le nom (et rien que cela)
			de votre sous-dossier de \samp{dev1}
			qui occupe le plus d'espace sur le disque.
		\end{Exemple}

%===================
\section{Conclusion}
%====================

	\begin{theorie}{Notions importantes de ce TD}
		Voici les notions importantes que vous devez avoir assimilées à la fin de ce TD.
		\begin{itemize}
		\item Comprendre le concept de filtre.
		\item Savoir utiliser et enchainer les bons filtres pour répondre
			aux questions qu'on se pose.
		\end{itemize}
	\end{theorie}

	\subsubsection*{Pour aller plus loin\dots}
	Ceux qui ont du temps peuvent aborder les exercices suivants.
	
	\begin{Exercice}{Un mot ou un autre}
		Vous avez vu comment utiliser la commande \samp{grep}
		pour sélectionner les lignes qui con\-tien\-nent \verb_Scanner_
		\emph{et} \verb_System_.
		Comment faire pour sélectionner celles qui con\-tien\-nent
		\verb_Scanner_ \emph{ou} \verb_System_.
	\end{Exercice}
	
	\begin{Exercice}{Un chiffre}
		Comment sélectionner avec \samp{grep}
		toutes les lignes qui con\-tien\-nent un chiffre, quel qu'il soit.
	\end{Exercice}

	\begin{Exercice}{La casse}
		Affichez le contenu de votre dossier en remplaçant
		toutes les minuscules par des ma\-jus\-cu\-les. 
	\end{Exercice}

\end{document}

	
