\documentclass[a4paper,11pt]{article}

%=========================
% Les styles
%=========================
\input{../style/esi.sty}
\input{../style/listing.sty}
\input{../style/exercice.sty}
\input{../style/links.sty}
\input{../style/constantes.sty}


%=========================
% Titre et sous-titre
%=========================
\newcommand{\unitname}{\emph{TD1 - Introduction}}
\newcommand{\unitnum}{}
\newcommand{\titre}{Netbeans et Java}



\begin{document}

	\logo
	\entete
	\licence
	\lastedit
	\maketitle
	\setcounter{tocdepth}{3}

	%===================
	%  Contenu
	%====================	
	Dans ce TD vous trouverez une prise en main de l'environnement intégré Netbeans et 
	vous réaliserez vos premiers programmes en Java.

	\tableofcontents

	\newpage

%===================
\section{Netbeans: environnement de développement intégré }
%====================	

	\begin{itemize}
		\item créer un projet \texttt{td-java} -> décocher ce qu'il faut.
		\item créer un package \texttt{esi.dev1.td1}
		\item créer une classe \texttt{Hello} en cochant 'créer la méthode principale'.
		\item ajouter le code suivant pour afficher \texttt{Bonjour le monde!}
		\item lancer le programme.
		\item modifier la méthode principale pour qu'elle affiche \texttt{Hello World!}.
		\item relancer le programme. C'est beaucoup mieux maintenant.
	\end{itemize} 


%===================
\section{Affichage}
%====================	

	% Exemple de rappel
	Le programme suivant affiche \texttt{Hello!} suivi de \texttt{Bonjour!}.
	\listing{Java}{code/HelloBonjour.java}

	En java l'affichage se fait par l'\emph{instruction}: \texttt{System.out.println("Hello!");}
	
	Le texte entre guillemets sera affiché sur la \emph{sortie standard}.

	% Fin du rappel
	\hspeparator


	%Exercices
	\Exercice{}
		Dans le package \texttt{esi.dev1.td1} créer une classe \texttt{Ligne}.
		Dans cette classe écrivez un programme  (et donc dans la fonction \texttt{main} de cette classe) 
		qui affiche 10 étoiles les unes à la suite des autres:

		\texttt{*********}

	\Exercice{}
		Dans une classe \texttt{Carré}, écrivez un programme qui affiche un carré d'étoiles de 5 de côté:

		\begin{verbatim}
		*****
		*****
		*****
		*****
		*****
		\end{verbatim}

	\Exercice{}
		Dans une classe \texttt{Pyramide}, écrivez un programme qui affiche une pyramide d'étoiles comme ceci:

		\begin{verbatim}
		   *
		  ***
		 *****
		*******
		\end{verbatim}

	\Exercice{}
		Dans une classe \texttt{triangle}, écrivez un programme qui affiche un triangle d'étoiles comme ceci:

		\begin{verbatim}
		*
		**
		***
		****
		***
		**
		*
		\end{verbatim}





%===================
\section{Expressions}
%====================	

	Le programme suivant affiche la somme de 12345678 et 87654321.
	
	\listing{Java}{code/Expression.java}

	L'instruction de la ligne 6 affiche le texte entre guillemets~: \texttt{12345678+87654321 = }
	
	L'instruction de la ligne 7 affiche le \emph{résultat du calcul} c'est-à-dire la somme de 12345678 et de 87654321~: 
	\texttt{99999999}
	
	Notez que l'\emph{expresssion} \texttt{12345678+87654321} de l'instruction de la ligne 7 
	ne se trouve \emph{pas} entre guillemets.

	\hspeparator


	\Exercice{}
		Dans une classe \texttt{SommeExemple}, écrivez un programme qui affiche la somme de 10 et 32.

	\Exercice{}
		Dans une classe \texttt{ProduitExemple}, écrivez un programme qui affiche le produit de 2 et 21.
	
	\Exercice{}
		Dans une classe \texttt{ModuloExemple}, écrivez un programme qui affiche le résultat de 234 modulo 57.


%===================
\section{Variables}
%====================	

	Le programme suivant affiche l'aire d'un rectangle de longueur 12 et de largeur 4.
	
	\listing{Java}{code/Variables.java}

	\`A la ligne 6 la variable \texttt{longueur} est \emph{déclarée} avec le type \texttt{int}, 
	elle peut donc 'contenir' des entiers. 
	Sur cette même ligne on lui \emph{assigne} la valeur 12.  

	\`A la ligne 7 la variable \texttt{longueur} est \emph{déclarée} avec le type \texttt{int}. 
	Sur cette même ligne on lui \emph{assigne} la valeur 4.
	
	\`A la ligne 9 on affiche le résultat de la multiplication de la valeur de la variable \texttt{longueur}, 
	qui vaut 12, et de la valeur de la variable \texttt{largeur}, qui elle vaut 4.  
  



	\hspeparator

	\Exercice{} 		
		Dans un classe \texttt{VariablesExemple1} déclarez 2 variables~: 
		\texttt{x}, \texttt{y} et initialisez-les avec les valeurs 51 et 17.
		
		Ensuite affichez sur la sortie standard la valeur de :
		\begin{itemize}
		 	\item x+y
			\item x-y
			\item x*y
			\item x/y
			\item x*x+y*y
		\end{itemize} 


	\Exercice{} 
		Dans un classe \texttt{VariablesExemple2} déclarez 3 variables~: 
		\texttt{a}, \texttt{b} et \texttt{c} et initialisez avec les valeurs 2, 3 et 4 respectivement.
		
		Ensuite affichez sur la sortie standard la valeur de :
		\begin{itemize}
		 	\item 4 * a * c
			\item b*b - 4*a*c
		\end{itemize} 
	

%===================
\section{Lecture au clavier}
%====================	


	En java la lecture au clavier se fait en 3 étapes.

	\begin{enumerate}
		\item \emph{Importer} le \emph{lecteur} (\texttt{Scanner}) ligne 3 du code ci-dessous.
		\item \emph{Déclarer} et \emph{initialiser} le lecteur:  \texttt{Scanner entrée = new Scanner(System.in);}
		\item La lecture proprement dite: \texttt{int longueur = entrée.nextInt();}
	\end{enumerate}

	\listing{java}{code/AireRectangle.java}

	\hspeparator


	\Exercice{} 
		Dans une classe \texttt{Somme}, écrivez un programme qui demande 
		deux nombres entiers à l'utilisateur et affiche leur somme.

	\begin{verbatim}
	Entrez un premier nombre entier:
	12
	Entrez un second nombre entier:
	30
	Leur somme vaut:
	42
	\end{verbatim}

	\Exercice{Aire d'un rectangle}

	\Exercice{Aire d'un triangle rectangle}

	\Exercice{HMS en secondes}

	\Exercice{Secondes en minutes} 

	\Exercice{Secondes en heures} 


	\section{Exercices supplémentaires}


	\newpage
	\Exercice{}
		Dans une classe \texttt{Felix}, écrivez un programme qui affiche le dessin suivant:

	\begin{verbatim}
	                          :                      :M
	                         XMX                   .HMM>
	                         MMMM.                dMMMM>
	                        'MMMMMX     .....   dMMMMMMX
	                        XMMMMMMMnMMMMMMMMMMMMMMMMMMM
	                       :MMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMM>
	                       XMMMMM!"    "MMMMMM"`  `"MMMMM
	                       MMMM#         4MMf        `MMMX
	                      XMMM            MX          'MMM:
	                     'MMM~            '>            MMM
	                     MMMf       .     '>            `MMX
	                    MMMM>     :MMM    '>   :MMM      MMMX
	                   XMMMM      MMMM>   '>   XMMMX     MMMMk
	                  MMMMMM>     MMMM~   'k   MMMMX     MMMMMh
	                 MMMMMMMX     XMMM    XX   ?MMM     XMMMMMMM
	                 MMMMMMMMk     ^`    X 'h    `     :MM##MMM~
	                  ?MM>  ^?M.       .!    %.      .HM"   MM
	                 .?M      '"%+++!".nMMMMn "%++!*" %.. 'M..
	                  `?M>+%L         <MMMMMMMM>       :   XM"
	                    'X   %        XMMMMMMMM>      X   'f
	                      X   `M.      ?MMMMMM~    .HM   :`
	                       %.  `MMMx.          .xHMMM   X
	                  ..    `X  `MMMMMMMMMMMMMMMMMMM  :f
	                :MMMMMMMh:.M. 4MM     "     MM" xMMMMMMMMMMh.
	              :MMMMMMMMMMMMMMM: `%x.......x"`.HMMMMMMMMMMMMMM
	            .MMMMMMMMMMMMMMMMMMMMhx.......xHMMMMMMMMMMMMMMMMM
	    .nHMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMM`MMMMMMMMMMMMMMMMX
	  :MMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMMdMMMMMMMMMMMMMMMMMMMM
	 MMMMMMMMMMMMMMMMMMMM"``""MMMMMMMMMMMM!MMMMMMMMMMMMMMMMMMMM~
	MMMMMMMMMMMMMMMMMMM!     XMMMMMMMMMMMf:HMMMMMMMMMMMMMMMMM!
	M?MMMMMMMMMMMMMMMM`    :MMMMMMMMMMMM!MMMMMMMMMMMMMMMMMMM~
	:MMMMMMMMMMMMMMMMX     MMMMMMMMMMMMXXMMMMMMMMMMMMMMMMM`
	MMMMMMMMMMMMMMMMMX    'MMMMMMMMMMMMM!MMMMMMMMMMMMMMMMX
	MMMMMMMMMMMMMMMMM~    'MMMMMMMMMMMMMM?MMMMMMMMMMMMMMM~
	 #M)MMMMMMMM!MMM       MMMMMMMMMMMMMMMM/MMMMMMMMMMMM~
	   ?MMMMMM"-"2MMMMMx   XMMMMMMMMMMMMMMMMX?**!:MMM"`
	\end{verbatim}





\end{document}