\documentclass[a4paper,11pt]{article}

%=========================
% Les styles
%=========================
\usepackage{style-esi/french}	% Francise LaTeX
\usepackage{style-esi/td}
\usepackage{style-esi/licence}	% Affiche une licence dans le document
\usepackage{style-esi/exercice}
\usepackage{style-esi/listing}
\usepackage{style-esi/tutoriel}


\newcommand{\publicbasepath}{https://git.esi-bru.be/dev1/labo-java/tree/master/td12-structures}
\renewcommand{\listingpublicpath}{\publicbasepath/code/}
\renewcommand{\listingsrcpath}{code/}

\date{2018 -- 2019}
\siglecours{DEV1}
\libellecours{Laboratoires Java I}
\libelledocument{TD 12 -- Les structures}
\sigleprof{}

\marginnumberfalse
\marginsectiontrue


\begin{document}

\entete
\titre
\ccbysa{esi-dev1-list@he2b.be}
\lastedit


	%====================
	%  Contenu
	%====================	
	Dans ce TD vous trouverez une introduction aux structures.
	 
	Les codes sources et les solutions de ce TD se trouvent à l'adresse~: 
	
	\url{\publicbasepath}	


	\tableofcontents

	\newpage

%===================
\section{Créer et manipuler des structures}
%====================	

	À l'instar d'un tableau, une structure représente une collection d'éléments. Cependant, contrairement aux tableaux, ces données ne sont ni indexées ni nécessairement du même type. L'intérêt d'utiliser une structure est de pouvoir accéder et manipuler des données qui sont liées entre-elles de manière à former un nouveau type composite.

	Dans la grammaire de Java, il n'existe pas réellement de structure. Nous allons en réalité définir des classes qui permettent d'\emph{instancier} (créer) des objets. Ces objets sont des valeurs dont le type est celui défini par leur classe.

	Avant de réellement mettre le pied à l'étrier et de vous initier à l'orienté objet\footnote{Cela sera fait dans un autre cours.}, nous allons utiliser ces objets de manière simplifiée afin de coller aux structures.


	\subsection{Définition et utilisation}
	%=====================================

	Imaginons vouloir utiliser un nouveau type qui permet de représenter un étudiant. Un étudiant est composé d'un matricule, d'un nom, d'un prénom.

	Ce type peut-être défini et utilisé de la manière suivante~:

	\listing{java}{Student.java}

	Essayez de définir une nouvelle valeur (objet) qui vous représente en tant qu'étudiant. Affichez cette valeur.

	Si vous avez bien fait l'exercice, il est probable que cela vous ait déjà semblé laborieux. Nous allons introduire un \emph{constructeur} qui va vous permettre, en une instruction, d'instancier votre étudiant avec les valeurs souhaitées.

	\listing{java}{StudentWithConst.java}

	Instanciez à nouveau une instance d'un étudiant avec vos propres valeurs.

	\bigskip

	Le code s'améliore, mais nous pouvons aller un peu plus loin. En effet, il reste assez verbeux de représenter une valeur et de l'afficher sur la sortie standard.

	Nous vous proposons d'écrire une méthode qui permet de \og traduire\fg{} une instance \texttt{Etudiant} en une chaîne de caractères. Nommons cette méthode \texttt{toString} ; la signature de la méthode sera donc \code{java}{String toString(Etudiant e)}.

	\listing{java}{StudentWithSTS.java}

	À nouveau, ajoutez une instance d'étudiant qui vous représente. Si son implémentation se complexifie un peu à chaque étape, son utilisation se voit simplifiée.

	Notez qu'après création (instanciation), il est toujours possible de modifier votre instance. Modifiez son prénom en 'Adams' et son nom en 'Douglas'.


	\subsection{Affichage}
	%=====================

	Nous avons déjà instancié des éléments précédement. Il s'agit des Scanners. Pour être précis, vous manipuliez jusqu'à maintenant des instances d'objet de type Scanner.

	Nous avons précédement dit que chaque instance est une valeur. Il serait commode de pouvoir imprimer sur la sortie standard cette valeur sans avoir à utiliser de méthodes. Si vous essayez avec une instance de \texttt{Scanner} cela va afficher sa valeur (essayez !).
	\begin{Code}{Java}
		Scanner clavier = new Scanner(System.in);
		System.out.println(clavier);
	\end{Code}

	Pour permettre cela, il faut expliciter comment une instance doit être affichée, et non plus définir une méthode qui permet d'afficher une instance passée en paramètre ; ce que nous avons fait précédemment. Modifions pour cela la méthode \texttt{toString}. 
	\begin{enumerate}
		\item Actuellement vous devez fournir l'instance à représenter sous forme de chaîne de caractères. Supprimons le paramètre de la méthode \texttt{toString}. N'essayez pas de compiler, ça ne fonctionnera pas.
		\item Retirons le mot clé \texttt{static}. Une méthode non statique est en fait liée à l'instance. Cela veut dire que lorsque vous utilisez une méthode non statique, celle-ci a accès aux valeurs propres à l'instance sur laquelle la méthode est appelée. Pour faire référence à cette instance, utilisez le mot clé \texttt{this}.
	\end{enumerate} 

	Cela donne le code suivante~:

	\listing{java}{StudentWithTS.java}

	%todo lire la suite
	C'est mieux, ... enfin, pas vraiment. Heureusement, il ne faut plus rien faire pour simplifier notre code. En effet, l'appel à la méthode \texttt{.toString()} est facultatif. On peut donc écrire ce que l'on souhaitait depuis le départ. C'est-à-dire, \code{java}{System.out.println(s);}. Essayez ! Tant qu'on est à parler de choses facultative. Le mot clé \texttt{this} n'est pas obligatoire.

	Le code nettoyé donne :
	\listing{java}{StudentCleared.java}

	Maintenant que vous savez comment manipuler les \og structures\fg. Faites des exercices.


	\bigskip

%===================
\section{Exercices~: créer et manipuler des structures}
%====================	
	
	Pour tous les exercices qui vous sont proposés ici, aucune méthode principale (\texttt{main}) ne doit être implémentée. Il est par contre requis de~:
	\begin{enumerate}
		\item tester le bon fonctionnement de votre code ;
		\item penser à la modularité et à la clarté de celui-ci ;
		\item pour chacune des structures, permettre de représenter fidèlement un élément par une chaine de caractères.
	\end{enumerate}

	\begin{Exercice}{Moment}
		\begin{itemize}
			\item
				Créer une nouvelle structure \texttt{Moment} qui définit un moment d'une journée par un nombre de secondes, minutes et heures.
			\item 
				Dans une classe \texttt{Moments}, créer une méthode \code{java}{void addASecond(Moment m)} qui va permettre d'incrémenter d'une seconde, un moment donné en paramètre\footnote{Tout type que vous définirez sera un type référence (à l'inverse des types primitifs). Cela implique qu'il est possible de modifier une valeur en la passant en paramètre d'une méthode. Pour plus d'explication, demandez à votre enseignant.}
		\end{itemize}		
	\end{Exercice}

	\begin{Exercice}{Point}
		\begin{itemize}
			\item
				Écrivez une structure \texttt{Point} qui permet de représenter un point par ses coordonnées $x$ et $y$.
			\item 
				Écrivez une classe \texttt{Points} dans laquelle deux méthodes doivent être implémentées:
				\begin{itemize}
					\item 
						La méthode \code{java}{double distance(Point p1, Point p2)} qui retourne la distance entre deux points. Pour rappel, la distance entre deux points $p_1 = (x_1, y_1)$ et $p_2 = (x_2, y_2)$ est donnée par la formule suivante~:
						\[
							\textrm{distance}(p_1, p_2) = \sqrt[]{(x_1 - x_2)^2 + (y_1 - y_2)^2}.
						\]
					\item 
						La méthode \code{java}{Point middlePoint(Point p1, Point p2)} qui retourne le point à mi-chemin entre les deux points $p_1 = (x_1, y_1)$ et $p_2 = (x_2, y_2)$.
				\end{itemize}
		\end{itemize}		
	\end{Exercice}

	\begin{Exercice}{Circle}
		\begin{itemize}
			\item
				Écrivez une structure \texttt{Circle} qui permet de représenter un cercle par son centre et son rayon.
			\item
				Écrivez une classe \texttt{Circles} et implémentez les méthodes suivantes~:
				\begin{itemize}
					\item 
						\code{java}{double area(Circle c)} qui retourne l'aire délimitée par le cercle passé en paramètre.
					\item
						\code{java}{double perimeter(Circle c)} qui retourne le périmètre du cercle.
					\item  
						\code{java}{Circle middleCircle(Circle c1, Circle c2)} qui retourne le cercle dont le diamètre est le segment reliant les centres des cercles donnés en paramètre.
					\item  
						\code{java}{boolean isADiskMember(Circle c, Point p)} qui indique si le point $p$ est un point du disque délimité par le cercle donné.
					\item  
						\code{java}{boolean haveIntersectionPoint(Circle c1, Circle c2)} qui retourne vrai si les deux cercles ont au moins un point d'intersection, sinon faux.
				\end{itemize}
		\end{itemize}		
	\end{Exercice}

	\begin{Exercice}{Date}
		\begin{itemize}
			\item
				Écrivez une structure \texttt{Date} qui permet de représenter une date par le jour, le mois et l'année.
			\item 
				Écrivez dans une classe \texttt{Dates} la méthode \code{java}{int compare(Date d1, Date d2)} qui retourne un nombre positif si \code{java}{d1} est une date ultérieure à \code{java}{d2}, négatif si \code{java}{d1} est antérieur et nul si les deux dates sont les mêmes.
		\end{itemize}		
	\end{Exercice}

	\begin{Exercice}{Holiday}
		\begin{itemize}
			\item
				Écrivez une structure qui permet de représenter un jour férié par son libellé (exemple : \texttt{"jour de l'an"}) et par sa date.
			\item 
				Écrivez dans une classe \texttt{Holidays}, la méthode \code{java}{void sort(Holiday[] holidays)} qui permet d'ordonner, par date, les jours fériés contenus dans un tableau.
		\end{itemize}		
	\end{Exercice}
\end{document}