\clearpage
\section{Exercices~: spécifier le problème}
\label{annexe-specifier}

Pour ces premiers exercices, nous vous demandons d’imiter la démarche décrite
dans le chapitre \ref{refpblm}, à savoir~:

\begin{itemize}
	\item déterminer quelles sont les données~;
		leur donner un nom et un type~;
	\item déterminer quel est le type du résultat~;
	\item déterminer un nom pertinent pour l’algorithme~;
	\item fournir un résumé graphique~;
	\item donner des exemples.
\end{itemize}

\begin{Exercice}{Somme de 2 nombres}
	Calculer la somme de deux nombres donnés.
	\paragraph{Solution.}%
	\footnote{%
		Nous allons de temps en temps 
		fournir des solutions.
		En algorithmique,
		il y a souvent \textbf{plusieurs} solutions possibles.
		Ce n’est donc pas parce que vous avez trouvé une autre façon de faire qu'elle est fausse.
		Mais il peut y avoir des solutions \textbf{meilleures}
		que d’autres; 
		n’hésitez jamais à montrer la vôtre
		à votre professeur pour avoir son avis.
	}
	Il y a ici clairement 2 données.
	Comme elles n’ont pas de rôle précis,
	on peut les appeler simplement \pc{nombre1}
	et \pc{nombre2}
	(\pc{nb1} et \pc{nb2} sont aussi de bons choix).
	L’énoncé ne dit pas si les nombres sont entiers ou pas;
	restons le plus général possible en prenant des réels.
	Le résultat sera de même type que les données.
	Le nom de l’algorithme pourrait être simplement \pc{somme}.
	Ce qui donne~:
	\begin{center}
		\flowalgodd{nombre1 (réel)}{nombre2 (réel)}{somme}{réel}
	\end{center}			 
	Et voici quelques exemples numériques~:	\\
	\pc{somme(3, 2)} donne $5$      \quad
	\pc{somme(-3, 2)} donne $-1$    \\
	\pc{somme(3, 2.5)} donne $5.5$  \quad
	\pc{somme(-2.5, 2.5)} donne $0$.
\end{Exercice}

\begin{Exercice}{Moyenne de 2 nombres}
	Calculer la moyenne de deux nombres donnés.
\end{Exercice}

\begin{Exercice}{Surface d’un triangle}
	Calculer la surface d’un triangle connaissant sa base et sa hauteur.
\end{Exercice}

\begin{Exercice}{Périmètre d’un cercle}
	Calculer le périmètre d’un cercle dont on donne le rayon. 
\end{Exercice}

\begin{Exercice}{Surface d’un cercle}
	Calculer la surface d’un cercle dont on donne le rayon. 
\end{Exercice}

\begin{Exercice}{TVA}
	Si on donne un prix  HTVA (hors tva), il faut lui ajouter 21\% 
	pour obtenir le prix TTC (toutes taxes comprises). Écrire un algorithme 
	qui permet de passer du prix HTVA au prix TTC.
\end{Exercice}

\begin{Exercice}{Les intérêts}
	Calculer les intérêts reçus après 1 an pour un montant placé en 
	banque à du 2\% d’intérêt.
\end{Exercice}

\begin{Exercice}{Placement}
	Étant donné le montant d’un capital placé (en \texteuro) 
	et le taux d’intérêt annuel (en \%), 
	calculer la nouvelle valeur de ce capital après un an.
\end{Exercice}

\begin{Exercice}{Prix total}
	Étant donné le prix unitaire d’un produit
	(hors TVA), le taux de TVA (en \%) et la quantité de produit vendue à
	un client, calculer le prix total à payer par ce client.
\end{Exercice}

\begin{Exercice}{Durée de trajet}
	Étant donné la vitesse moyenne en \textbf{m/s}
	d’un véhicule et la distance parcourue en \textbf{km} par ce véhicule,
	calculer la durée en secondes du trajet de ce véhicule.
\end{Exercice}

\begin{Exercice}{Allure et vitesse}
	\label{ex:allure}
	L’allure d’un coureur est le temps qu’il met pour parcourir 1~km
	(par exemple, $4'37''$).
	On voudrait calculer sa vitesse (en km/h) à partir de son allure.
	Par exemple, la vitesse d’un coureur ayant une allure de
	$4'37''$ est de $13$~km/h. 
\end{Exercice}

\begin{Exercice}{Somme des chiffres}
	Calculer la somme des chiffres
	d’un nombre entier de 3 chiffres.
\end{Exercice}

\begin{Exercice}{Conversion HMS en secondes}
	Étant donné un moment dans la journée donné
	par trois nombres, à savoir, heure, minute et seconde, calculer le
	nombre de secondes écoulées depuis minuit.
\end{Exercice}

\begin{Exercice}{Conversion secondes en heures}
	Étant donné un temps écoulé depuis minuit.
	Si on devait exprimer ce temps sous la forme
	habituelle (heure, minute et seconde),
	que vaudrait la partie "heure".

	Ex~:~10000 secondes donnera 2 heures.
\end{Exercice}

\begin{Exercice}{Conversion secondes en minutes}
	Étant donné un temps écoulé depuis minuit.
	Si on devait exprimer ce temps sous la forme
	habituelle (heure, minute et seconde),
	que vaudrait la partie "minute".

	Ex~:~10000 secondes donnera 46 minutes.
\end{Exercice}

\begin{Exercice}{Conversion secondes en secondes}
	Étant donné un temps écoulé depuis minuit.
	Si on devait exprimer ce temps sous la forme
	habituelle (heure, minute et seconde),
	que vaudrait la partie "seconde".

	Ex~:~10000 secondes donnera 40 secondes.
\end{Exercice}	

\begin{Exercice}{Cote moyenne}
	\label{ex:cotemoyenne}
	Étant donné les résultats (cote entière sur
	20) de trois examens passés par un étudiant (exprimés par six nombres,
	à savoir, la cote et la pondération de chaque examen), calculer 
	la moyenne globale exprimée en pourcentage.
\end{Exercice}

