\documentclass[a4paper,11pt]{style-esi/td}
%\documentclass[a4paper,11pt,draft]{style-esi/td}

\usepackage{style-esi/licence}
\usepackage{style-esi/exercice}
\usepackage{style-esi/exemple}
\usepackage{style-esi/question}
\usepackage{style-esi/tutoriel}
\usepackage{style-esi/listing}
\usepackage{style-esi/images}
\usepackage{style-dev1/dev1}
\usepackage{longtable} % Pour des tables sur plusieurs pages

\begin{document}

\seance{3}{Nano et Java sur GNU/Linux}
\entete
\titre
\ccbysa{esi-dev1-list@he2b.be}
\lastedit

\bigskip
\begin{abstract}
    Lorsqu'on programme en \name{Java} sur \name{GNU/Linux},
    on peut, comme sur \name{Windows},
    utiliser un environnement de développement comme \name{NetBeans}.
    Mais on peut aussi tout faire en mode console, 
    c'est ce que nous allons voir ici, en utilisant, entre autres choses,
    l'éditeur de code \name{GNU nano}.
    Nous en profiterons pour apprendre de nouvelles notions liées à \name{GNU/Linux}.
\end{abstract}

\bigskip
\tableofcontents

\vfill
\begin{infobox}
    Dans votre répertoire \samp{\textasciitilde/dev1}, 
    créez un répertoire \samp{td3}. 
    Il contiendra tous les fichiers que vous allez créer aujourd'hui. 
\end{infobox}
\vfill

%=====================================
\section{Introduction à l'éditeur de code nano}
%======================================

	Un \emph{éditeur de texte} (ou, plus court, un \emph{éditeur}) 
	est un programme qui vous permet d'entrer, modifier
	le contenu d'un fichier texte.
	Lorsqu'il se spécialise dans l'édition d'un code informatique,
	on parlera plutôt d'\emph{éditeur de code}.
	Vous connaissez probablement \name{Notepad} sous \name{Windows}. 
	Sur \name{GNU/Linux}, il en existe beaucoup. 
	Celui que nous vous proposons dans un premier temps au laboratoire 
	s'appelle \name{GNU nano} ou simplement \name{nano}. 
	Il est assez facile pour débuter et faire des choses simples. 
	Par la suite, vous pourrez choisir de rester sous \name{nano} 
	ou d'utiliser \name{Vim}.

	\begin{Tutoriel}{Premiers pas avec nano}
	\vspace{-1em}
	\begin{steps}
	\item 
		Entrez \kbd{mkdir -p \textasciitilde{}/dev1/td3} pour créer un dossier dédié à ce TD.
	\item 
		Entrez \kbd{cd \textasciitilde{}/dev1/td3} pour vous y placer.
	\item 
		Tapez \kbd{nano test} pour commencer à éditer le fichier \samp{test} 
		(comme il n'existe pas encore, il est créé).
	
		Une fenêtre s'ouvre. 
		Vous voyez qu'elle est scindée en 2 parties : 
		la partie supérieure où vous écrivez votre texte 
		et la partie inférieure où sont indiquées 
		les différentes commandes (le \char`\^{} représente la touche \verb|Ctrl|)
	\item 
		Entrez quelques mots.
	\item 
		Appuyez sur la combinaison de touches \verb|Ctrl X|, 
		confirmez que vous voulez sauver vos modifications et sortez.
	
		Vous êtes maintenant revenu à l'invite de commande.
	\item 
		Tapez à présent la commande \kbd{ls}.
		Vous pouvez constater que le fichier \verb_test_ est apparu dans la liste ;)
	\end{steps}
	\end{Tutoriel}

	C'est un bon début.
	Plus loin dans ce TD, nous verrons quelques facilités 
	sup\-plé\-men\-tai\-res.

%=============================
\section{Java en mode console}
%==============================

	Avec \name{NetBeans}, lorsque vous appuyez sur des boutons
	(comme celui demandant d'e\-xé\-cu\-ter le projet),
	cela lance des commandes qui effectuent la tâche.
	Il est possible d'exécuter directement ces commandes.
	C'est ce que nous allons faire ici.

	\bigskip
	\begin{alerttbox}{Pas de package}
		Nous allons aborder uniquement des programmes \name{Java}
		\emph{sans package}.
		L'utilisation de l'instruction \samp{package} en début de code
		complique la tâche et nous n'aurons pas le temps d'aborder cette situation.
	\end{alerttbox}

	%=============================
	\subsection{Compilation et exécution}
	%==============================

		\begin{theorie}{Java sans package}
			Si le programme \name{Java} n'utilise pas de package :
			\begin{itemize}
				\item \kbd{javac MaClasse.java} compile, à destination
				      de la machine virtuelle \name{Java}, le fichier source 
				      \samp{MaClasse.java} contenant du code écrit en langage
				      \name{Java} ;
				\item \kbd{java MaClasse} exécute, dans la machine virtuelle 
				      \name{Java}, le programme se trouvant dans la classe 
				      \samp{MaClasse}, préalablement compilée.
			\end{itemize}
		\end{theorie}

		\begin{Tutoriel}{Compiler / exécuter un programme} 
			Commençons par un programme correct et tentons de l'exécuter.  
		
			Le fichier \samp{/eCours/dev1/envl/Hello.java} 
			contient le code source d'un petit pro\-gram\-me \name{Java} tout simple 
			qui affiche un message de bienvenue. 
			
			\begin{steps}	
			\item 
				Si ce n'est pas le cas, placez-vous dans le dossier \samp{td3}
			\item 
				Copiez le fichier indiqué dans cd dossier :
				\kbd{cp /eCours/dev1/envl/Hello.java}
			\item 
				Lisez-le et voyez si vous devinez ce qu'il fait : \kbd{cat Hello.java}
			\item 
				Compilez-le : \kbd{javac Hello.java}
			\item 
				Que fait cette phase, à quoi sert-elle ?
				Affichez le contenu du dossier pour le vérifier.
			\item Exécutez la classe : \kbd{java Hello}
			\end{steps}			
		\end{Tutoriel}

		\begin{alerttbox}{Retenez !} 
			On \emph{compile un fichier} mais on \emph{exécute une classe}%
			\footnote{
				Depuis \samp{JDK 11},
				il est possible d'écrire directement 
				\kbd{java Hello.java} qui va compiler le fichier puis l'exécuter.	
			}.
		\end{alerttbox}

	%=============================
	\subsection{Production et visualisation de la javadoc}
	%==============================

		\begin{theorie}{Javadoc}
			\kbd{javadoc -d dossierDoc MaClasse.java}
			génère la javadoc présente dans le fichier \texttt{MaClasse.java}
			dans le dossier \texttt{dossierDoc}. Ce dernier doit exister.
		\end{theorie}

		\begin{Exercice}{Javadoc de Hello}
			Produisez la javadoc du programme \samp{Hello} précédent.
		\end{Exercice}

		\subsubsection*{Visualiser le résultat}
		%--------------------------------------

		La javadoc est au format \name{HTML} et peut être consulté
		avec un simple navigateur web en ouvrant le fichier \verb|index.html|
		mais il n'y en a pas sur \samp{linux1}%
		\footnote{%
			Un \name{GNU/Linux} avec environnement graphique 
			dispose bien sûr d'un navigateur web.
			Si vous avez installé un \name{GNU/Linux} avec environnement graphique
			sur votre PC, il suffit de double-cliquer sur le fichier
			\samp{index.html} produit.
		}.
\newpage
		\begin{Tutoriel}{Visualiser la documentation sur Windows}
			Voici comment procéder pour visualiser la documentation
			produite à partir d'un na\-vi\-ga\-teur sur \name{Windows}.
			\begin{steps}
			\item 
				Entrez \kbd{mkdir -p \textasciitilde{}/public\_{}html/doc}.
				\\
				C'est dans le dossier \verb|public_html|
				qu'il faut placer les documents accessibles à distance%
				\footnote{%
					Parce que le serveur web \name{Apache} a été installé
					sur \samp{linux1} et qu'il a été configuré ainsi.
				}.
				Plus précisément, nous placerons la documentation
				dans le sous-dossier \samp{doc}.
				Comme c'est la toute première fois, il faut le créer.
			\item 
				Entrez \kbd{javadoc -d \textasciitilde{}/public\_{}html/doc Hello.java}
				\\pour créer la javadoc en la plaçant au bon endroit.
			\item 
				Lancez votre navigateur préféré sur \name{Windows}.
			\item 
				Entrez comme \name{url} : \verb|http://linux1/~<votre login>/doc|.
				Vous devriez voir la javadoc s'afficher.
			\end{steps}
		\end{Tutoriel}

%=====================================
\section{Éditeur de programme nano}
%======================================

	Voyons quelques facilités proposées par l'éditeur \name{nano}
	pour simplifier le développement de programmes.

	\subsection{Coloration syntaxique}
	%=================================

		La coloration syntaxique signifie 
		utiliser des couleurs pour mettre en évidence certaines parties d'un code :
		mots clés, constantes\ldots
	
		Pour utiliser cette facilité, 
		il faut configurer \name{nano}. 
		Cette configuration se fait dans le fichier \samp{\textasciitilde{}/.nanorc}.

		\begin{Tutoriel}{Introduire la coloration sytaxique} 
			\vspace{-1em}
			\begin{steps}
			\item 
				Tapez \kbd{nano \textasciitilde/.nanorc} 
				pour éditer le fichier de configuration de \emph{nano}.
			\item 
				Ajoutez-y la ligne : \samp{include "/usr/share/nano/java.nanorc"}
			\item 
				Quittez l'éditeur.
			\item 
				Ouvrez le fichier \samp{Hello.java};
				il devrait être coloré.
			\end{steps}
		\end{Tutoriel}
				
	\subsection{Numérotation des lignes}
	%=================================
				
		\name{nano} peut également indiquer le numéro de la ligne 
		sur laquelle se trouve 
		le curseur, 
		ce qui sera pratique pour corriger vos erreurs. 
		Pour cela, il existe deux méthodes.

		\begin{description}
		\item[Méthode 1] 
			Lancer \name{nano} avec l'option \samp{-c} : \kbd{nano -c monFichier}
			ou, mieux, ajouter \samp{set constantshow}\footnote{Ou 
			\samp{set const} avant la version 2.5 de \name{Gnu nano}.} au fichier
			fichier \samp{\textasciitilde{}/.nanorc}.
		\item[Méthode 2] 
			Dans l'éditeur, appuyez sur \samp{CTRL-c}.
		\end{description}
		
		Par ailleurs, il est possible\footnote{Depuis la version
		2.7.1 de \name{Gnu nano}.} d'indiquer les numéros des 
		lignes dans la
		marge gauche. Pour cela, lancer \name{nano} avec l'option 
		\samp{-l} : \kbd{nano -l monFichier} ou, mieux, 
	    ajouter \samp{set linenumbers} au fichier 
	    fichier \samp{\textasciitilde{}/.nanorc}.
			
	\subsection{Indentation}
	%=================================
				 
        Selon Wikipédia\footnote{\url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Style_d\%27indentation}}~:
        \begin{quote}
        \og{}En informatique, l'indentation consiste en l'ajout de tabulations ou 
        d'es\-pa\-ces dans un fichier texte. [...]

        L'indentation se définit par la manière d'arranger les blocs de code, 
        mais surtout par le nombre d'espaces utilisés à chaque niveau.\fg{} 
        \end{quote}
        
		Pour qu'un programme soit lisible, 
		il doit être \textit{indenté}. 
		Ce qui serait pratique lorsqu'on code ce serait qu'un retour à la ligne 
		positionne automatiquement le curseur de façon à être 
		aligné avec la ligne précédente. 
		Pour que \name{nano} fasse ça pour nous, 
		il suffit d'ajouter	ceci à son fichier de configuration : \samp{set autoindent}.
			
	\subsection{Pour aller plus loin} 
	%=================================
		
		Voici quelques ressources pour aller plus loin dans votre apprentissage de l'éditeur :
		\begin{itemize}
		\item Le manuel : \kbd{man nanorc}.
		\item Un petit tutoriel : 
			\\{\tiny\url{http://fr.openclassrooms.com/informatique/cours/reprenez-le-controle-a-l-aide-de-linux/nano-l-editeur-de-texte-du-debutant}}.
		\item Une \textit{quick ref} en ligne : 
			\\{\small\url{www.codexpedia.com/text-editor/nano-text-editor-command-cheatsheet/}}
		\end{itemize}	

%=================================
\section{Quelques exercices}  
%=================================

	Vous allez à présent écrire et modifier des programmes
	afin de vous aider à bien distinguer les phases de compilation et d'exécution. 

	\begin{Exercice}{Comprendre les erreurs (I)}
		Supposons que vous fassiez une erreur dans votre programme.
		Par exemple en écrivant \code{java}{Public} 
		au lieu de \code{java}{public}.

		À quelle étape le problème va-t'il apparaitre ?
		Sous quelle forme ? Testez !
	\end{Exercice}

	\begin{Exercice}{Comprendre les erreurs (II)}
		Et si vous demandez un calcul impossible (par exemple \code{java}{1/0}).

		À quelle étape le problème va-t'il apparaitre ?
		Sous quelle forme ? Testez !
	\end{Exercice}

	\begin{Exercice}{Un programme Java}
		Écrivez un programme qui :
		\begin{itemize}
		\item Affiche votre nom ;
		\item Demande un nombre à l'utilisateur ;
		\item Affiche l'inverse du nombre (par ex: $0.25$ si le nombre entré était $4$).
		\end{itemize}
	\end{Exercice}

%=================================
\section{Transfert de fichiers}  
%=================================

	Vous n'avez peut-être pas fini. Pour pouvoir continuer à la maison sans 
	tout re\-com\-men\-cer, 
    il serait bon de pouvoir récupérer ce que vous avez déjà fait sur \samp{linux1}.
	Voici une façon de le faire.			
				
	\begin{Tutoriel}{Transférer des fichiers}
	\begin{steps}		
		\item 
			Ouvrez l'explorateur de fichier de \name{Windows}.
			%(par exemple en cliquant sur l'icône "My Computer").
		\item 
			Dans le champ d'adresse, tapez l'adresse \samp{ftp://linux1}.
		\item 
			Une boite de dialogue vous demande vos login et mot de passe 
			(sur \samp{linux1}).
		\item 
			Vous voyez apparaitre votre dossier personnel sur \samp{linux1}. 
		\item 
			Vous pouvez y prendre/déposer des fichiers comme vous le 
			feriez pour un dossier \name{Windows}. 
			Vous pouvez par exemple les mettre sur une \emph{clé USB},
			sur le cloud ou vous les envoyer par mail.
	\end{steps}
	\end{Tutoriel}			

%===================
\section{Conclusion}
%====================

	\begin{theorie}{Notions importantes de ce TD}
		Voici les notions importantes que vous devez avoir assimilées à la fin de ce TD.
		\begin{itemize}
		\item 
			Savoir utiliser \name{nano} pour éditer un petit programme \name{Java}.
		\item 
			Savoir compiler et exécuter un programme \name{Java} 
			qui n'utilise pas de package.
		\item 
			Savoir générer et visualiser la javadoc.
		\end{itemize}
	\end{theorie}


		
\end{document}