\documentclass[a4paper,11pt]{style-esi/td}

\usepackage{style-esi/licence}
\usepackage{style-esi/exercice}
\usepackage{style-esi/listing}
\usepackage{style-esi/tutoriel}
\usepackage{style/dev1}

\begin{document}

\seance{2}{Variables}{td02-variables}{
	Dans ce TD vous vous familiariserez avec la notion de variable
	et vous réaliserez vos premiers programmes interactifs.
}

%===================
\section{Variables}
%====================	

Le programme suivant affiche l'aire d'un rectangle de longueur 12 et de largeur 4.

\listing{Java}{Variables.java}

\begin{itemize}
	\item \`A la ligne 6 la variable \texttt{longueur} est \emph{déclarée}
	      avec le type \texttt{int}, elle peut donc 'contenir' des entiers.
	      Sur cette même ligne on lui \emph{assigne} la valeur 12.

	\item \`A la ligne 7 la variable \texttt{largeur} est \emph{déclarée} avec le type \texttt{int}.
	      Sur cette même ligne on lui \emph{assigne} la valeur 4.

	\item \`A la ligne 9 on affiche le résultat de la multiplication de la valeur de la variable \texttt{longueur},
	      qui vaut 12, et de la valeur de la variable \texttt{largeur}, qui elle vaut 4.
\end{itemize}

Pour manipuler des nombres décimaux on utilise une variable de type
\texttt{double}~:

\code{java}{double taille = 1.92;}




\begin{Exercice}{Petits calculs avec 2 variables}
	Créez un package \texttt{g12345.dev1.td2} où vous remplacez \texttt{g12345} par
	votre matricule.

	Dans un classe \texttt{Exercice01} déclarez 2 variables de type \texttt{int}~:
	\texttt{a}, \texttt{b} et initialisez-les avec les valeurs 51 et 17.

	Ensuite affichez sur la sortie standard la valeur de :
	\begin{itemize}
		\item a+b
		\item a-b
		\item a*b
		\item a/b
		\item a\%b
		\item a*a+b*b
	\end{itemize}
\end{Exercice}

\begin{Exercice}{Petits calculs avec 3 variables}
	Dans un classe \texttt{Exercice02} déclarez 3 variables de type \texttt{double}~:
	\texttt{a}, \texttt{b} et \texttt{c} et initialisez avec les valeurs
	2.5, 3.3 et 4.9 respectivement.

	Ensuite affichez sur la sortie standard la valeur de :
	\begin{itemize}
		\item 4 * a * c
		\item b*b - 4*a*c
	\end{itemize}
\end{Exercice}


\newpage
%===================
\section{Lecture au clavier}
%====================	


En java la lecture au clavier se fait en 3 étapes.

\begin{enumerate}
	\item \emph{Importer} le \emph{lecteur} (\texttt{Scanner}) ligne 3 du code ci-dessous.
	\item \emph{Déclarer} et \emph{initialiser} le lecteur:  \texttt{Scanner clavier = new Scanner(System.in);}
	\item La lecture proprement dite: \texttt{int longueur = clavier.nextInt();}
\end{enumerate}

\listing{java}{AireRectangle.java}

Pour lire un nombre décimal on utilise la méthode \texttt{nextDouble()}~:

\code{java}{double longueur = clavier.nextDouble();}


\begin{Exercice}{Aire d'un carré}
	Dans un classe \texttt{Exercice03} écrivez un programme qui demande
	le côté d'un carré (un nombre entier) à l'utilisateur et
	affiche l'aire de ce carré.
\end{Exercice}

\begin{Exercice}{Périmètre et aire d'un cercle}
	\'Ecrivez un programme
	qui demande à l'utilisateur le rayon d'un cercle (un nombre décimal)
	et affiche son périmètre et son aire.

	Rappel: le périmètre se calcule par la formule $2\pi r$ et
	l'aire par la formule $\pi r^2$ où vous utiliserez 3.141593 comme valeur
	approchée de $\pi$.

	Attention: si votre système est configuré en français (cela s'appelle la
	\emph{locale})
	vous devrez entrer ce nombre avec une virgule, s'il est en anglais ce sera avec
	un point.
\end{Exercice}

\begin{Exercice}{Petits calculs avec 2 nombres lus au clavier}
	\'Ecrivez un programme qui demande
	deux nombres entiers, \texttt{a} et \texttt{b}, à l'utilisateur et affiche la
	valeur de :
	\begin{itemize}
		\item a+b
		\item a-b
		\item a*b
		\item a/b
		\item a\%b
		\item a*a+b*b
	\end{itemize}
\end{Exercice}


\section{Exercices Récapitulatifs}


\begin{Exercice}{Centaines, dizaines, unités}
	\'Ecrivez un programme qui demande à l'utilisateur
	un nombre entier \texttt{nb} et affiche la valeur des
	expressions suivantes:
	\begin{itemize}
		\item \texttt{nb\%10} - les unités
		\item \texttt{(nb/10)\%10} - les dizaines
		\item \texttt{(nb/100)\%10} - les centaines
	\end{itemize}
	Par exemple, si l'utilisateur entre 362 votre programme affiche
	\begin{verbatim}
		2
		6
		3
		\end{verbatim}
\end{Exercice}

\begin{Exercice}{Miroir}
	\'Ecrivez un programme qui demande à l'utilisateur
	un nombre \texttt{nb} compris entre 100 et 999 et affiche la valeur miroir:

	Par exemple, si l'utilisateur entre 736 votre programme affiche 637.

	Astuce: utilisez la technique de l'exercice précédent afin d'extraire les
	unités, les dizaines et les centaines.
\end{Exercice}


\begin{Exercice}{Secondes en minutes}
	\'Ecrivez un programme qui demande un nombre de secondes à l'utilisateur
	et qui affiche le nombre de minutes que cela représente.

	Par exemple:
	si l'utilisateur entre 217 secondes, le programme affiche 3,
	car 217 secondes correspond à 3 minutes et 37 secondes.
\end{Exercice}

\begin{Exercice}{Temps en secondes}
	\'Ecrivez un programme qui demande
	un nombre d'heures, un nombre de minutes et un nombre de secondes
	et qui affiche le nombre de secondes totales.

	Par exemple: si l'utilisateur entre 2 heures, 10 minutes et 27 secondes, le
	programme affiche
	7827. En effet 2 heures donnent 7200 secondes, 10 minutes sont 600 secondes
	auxquelles il faut ajouter les 27 secondes: 7200 + 600 + 27 = 7827.
\end{Exercice}


\begin{Exercice}{Les intérêts}
	\'Ecrivez un programme qui demande un montant (un nombre décimal)
	à l'utilisateur et affiche les intérêts reçus après 1 an pour un montant placé
	en banque à du 2\% d'intérêt.
\end{Exercice}

\begin{Exercice}{Prix TTC}
	\'Ecrivez un programme qui demande à l'utilisateur:
	\begin{itemize}
		\item le prix unitaire d’un produit hors TVA,
		\item le taux de TVA en \% (un entier)
		\item la quantité de produit vendue à un client (un entier)
	\end{itemize}
	et affiche le prix total à payer par ce client.

	Exemple: si le client achète 5 drones au prix de 1000 euros hors TVA et que la
	TVA est de 21\%, le programme affichera 6050 euros.
\end{Exercice}



\end{document}
